良民當然會殺錯

2018年11月17日

【人事音書】良民當然會殺錯 - 余家強

上篇寫過，《水滸傳》的好漢並非天生反建制，師父王進受迫害唯選擇移民避禍，徒弟史進起初亦拒絕少華山山寨老大（朱武）的邀請，毅然答道：「我是個清白好漢，如何肯把父母遺體來點污？你勸我落草，再也休題。」（見七十回本第二回）頗似乖孩子別要參加佔中的口吻。

那麼，九紋龍史進後來如何落叠？因為朱武願奉他為寨主。我小時候讀這段總不明白，史進才二十歲未到，朱武是老江湖，辛苦經營山寨多年，怎可能拱手相讓？後來看見時下社會運動，許多幕後推手，群龍無首，卻讓學生哥站前台、充帶頭，連坐牢也帶頭坐啊！革命需要熱血青年。朱武大概諗住一旦官軍圍剿時，靠史進承擔最大罪名。同樣道理，狀告政府、申請司法覆核則由長者入稟，以其唔使上身之故也，真係老幼咸宜。

每逢亂世，最易受影響的是良民，咪話唔關你事。

既然落草，一件污、兩件穢，史進自然也要拉夥伴，與魯智深結拜。第五回說，魯智深流落江湖，遇上一班被惡霸強佔寺廟的老和尚，還獲悉惡霸窩藏婦女淫辱。看官當然估到魯智深即將大顯身手了，魯智深卻首先搶奪僧侶們食物，弄得怨聲載道：「我等端的三日沒飯吃，卻才去那裏抄化得這些粟米，胡亂熬些粥吃，你又吃我們的！」《水滸傳》並非浪漫的武俠小說，它很實際，你渴望英雄來主持公道，英雄也得吃飯，隨時吃埋你那份！吃不飽時，魯智深便打不過兩名惡霸，落荒而逃，剛巧碰見史進提供乾糧，一拍即合，遂聯手再戰。

長話短說。史魯殺敵得勝，返回寺廟，畫面很令現代讀者意外：「那幾個老和尚因見智深輸了去，怕崔道成、丘小乙（兩名惡霸）來殺他，已自都吊死了。那個擄來的婦人投井而死。」史魯還索性放火燒寺廟，免手尾，實在談不上騎士救美式結局。我覺得作者饒有深刻寓意──不是次次正義抗爭都功德圓滿十全十美的，沙塵滾滾，傷盡元氣，難免殃及無辜，別太天真。

這非單一情況，不幸遇着志在出位的搗亂份子如黑旋風李逵，更大鑊，且看他第卅九回劫法場，完全亂來，傷官兵，也傷平民：

晁蓋（梁山首領）便挺朴刀叫道：「不干百姓事，休只管傷人！」那漢（李逵）哪裏來聽叫喚？一斧一個，排頭兒砍將去。

古今皆然。內耗不斷，我看香港人，竟帶幾分《水滸傳》的良民影子。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
睇戲學英文 (杜杜)

下一則
下一則
番茄如何配酒 (畢明)